% --------------------------------------------------------------- %
%                             SANTRUMPOS                           
% --------------------------------------------------------------- %

\sectionnonum{Santrumpos}

\noindent \textbf{BVP} - Bendrasis vidaus produktas.

\noindent \textbf{CRM} - Klientų valdymo sistema (angl. \textit{Customer Relationship Management}).

\noindent \textbf{DAG} - Orientuotas grafas be ciklų (angl. \textit{Directed Acyclic Graph}).

\noindent \textbf{DApp} - Decentralizuota programėlė (angl. \textit{Decentralized Application}).

\noindent \textbf{DLT} - Išskirstyto transakcijų žurnalo technologija (angl. \textit{Distributed Ledger Technology}).

\noindent \textbf{EC} - Ekonominis klasteris (angl. \textit{Ekonomic Cluster}).

\noindent \textbf{ERP} - Verslo valdymo sistema (angl. \textit{Enterprise Resource Planning}).

\noindent \textbf{GDPR} - Bendrasis duomenų apsaugos reglamentas (angl. \textit{General Data Protection Regulation}).

\noindent \textbf{JAV} - Jungtinės Amerikos Valstijos.

\noindent \textbf{M2M} - Mašinų tarpusavio bendravimas (angl. \textit{Machine to Machine}).

\noindent \textbf{MAM} - Maskuotieji nustatytos tapatybės pranešimai (angl. \textit{Masked Authentication Messaging}).

\noindent \textbf{MCMC} - Markovo grandinės Monte Karlo algoritmas (angl. \textit{Markov Chain Monte Carlo}).

\noindent \textbf{PoS} - Turimos įtakos konsensuso algoritmas (angl. \textit{Proof of Stake}).

\noindent \textbf{PoW} - Įdėto darbo konsensuso algoritmas (angl. \textit{Proof of Work}).

\noindent \textbf{QR} - Greitas atsakas (angl. \textit{Quick Response}).

\noindent \textbf{RFID} - Radijo dažnio identifikavimas (angl. \textit{Radio-frequency identification}).

\noindent \textbf{TEU} - Dvidešimties pėdų vieneto ekvivalentas (angl. \textit{Twenty-Foot Equivalent Unit}).

\noindent \textbf{TPS} - Transakcijų kiekis per sekundę (angl. \textit{Transactions per Second}).

\noindent \textbf{TSA} - Viršūnių atrankos algoritmas (angl. \textit{Tip Selection Algorithm}).

\noindent \textbf{UML} - Vieninga modeliavimo kalba (angl. \textit{Unified Modeling Language}).